【全球暖化被破解！？】哈佛團隊正計畫「地球工程」，人工阻擋部分陽光讓地球降溫

科學家嘗試透過釋放反射陽光的化學物質，作為全球暖化的解決方法。哈佛大學（Harvard University）研究團隊表示，計畫於 2019 年將碳酸鈣（calcium carbonate）釋放到平流層，小規模測試此種地球工程方法（geoengineering），以了解相關風險及實際效應。

地球工程
科學家從 1991 年菲律賓皮納土波火山（Mount Pinatubo）的爆發得到地球工程的啟發。當時的噴發，將 2 千萬噸的二氧化硫（sulfur dioxide）注入距地表 10-50 公里的平流層中，這些二氧化硫在平流層中形成了硫化物微粒，阻擋太陽照射，使得地表溫度降低攝氏 0.5 度長達近 18 個月。因此科學家開始試圖了解是否能以人工的方式，釋放化學物質到大氣中，以降低地表溫度。

但由於地球工程所帶來的影響非常廣泛，長久以來的研究僅限於電腦模擬。而近年來防止氣候變遷持續惡化政策的失敗，科學家警告能阻止全球暖化日益嚴重的方法，僅剩下從大氣中移除二氧化碳或人工降溫這兩種方法。使得地球工程再度回到科學家及政策制定者的焦點上。

根據近日哈佛大學與耶魯大學（Yale University）研究團隊共同發表的一篇評估論文顯示，此種地球工程方法，每年僅需花費 2-3 億美金（約 60-90 億新台幣，16-24 億港幣）。只需在未來 15 年陸續部署約 100 架特別設計的飛機，每年執行約 6 萬次釋放任務，就能有效讓地球降溫。

第一階段實驗
哈佛團隊提出的平流層擾動控制實驗（Stratospheric Controlled Perturbation Experiment，簡稱 SCoPEx），將是人類首次實際進行的地球工程實驗。雖然地球工程的研究，通常使用硫化物做為釋放的化學物質，但硫化物可能會對大氣造成污染，甚至可能影響飛機噴射氣流的方向。因此研究團隊將使用碳酸鈣進行第一階段的研究。根據模擬數據顯示，碳酸鈣可在大氣停留數年，也能反射陽光。

哈佛團隊第一階段的研究將花費 300 萬美金（約 9 千萬新台幣，2 千 3 百萬港幣），將於 2019 年在美國西南部上空 20 公里的平流層，進行可操控的氣球實驗，每次釋放約 100 克的碳酸鈣，並以氣球觀察這些微粒在平流層中如何反應和擴散。

反對聲浪
不過，許多科學家反對地球工程的計畫，認爲可能造成意想不到的後果，而且是治標不治本的方法。但支持的研究人員們認為，必須要在政府展開計畫前，先了解此種阻擋陽光的地球工程有何成效。

布里斯托大學（University of Bristol）地球科學專家馬修·沃森博士（Matthew Watson）表示：「非常不幸的，氣候變遷的影響程度已開始迫使我們須考慮進行劇烈的行動了。雖有些人持反對意見，但我個人認為那是個錯誤。地球工程的啟用已是時間的問題，在不久的未來我們將不得不介入。」

左膠，環保膠請勿阻頭阻勢

諗起 雷神 唔知邊集好多盾個幕

點解類似計劃硬係唔見中國(第二大經濟體)有份？

末日列車

16-24億
香港啲工程費夠地球變返冰河時期

The martrix

凍到種唔到糧食

matrix

我都諗起呢套

諗起6、70年代美國啲科學家為咗消滅颶風派飛機入去撒silver iodide結果失敗晒